律政司助理刑事檢控專員蕭啟業: 包圍警總案正正是未經批准集結案中最嚴重之一

前香港眾志黃之鋒、周庭及林朗彥因煽惑去年6.21包圍警總，分別被判囚7至13個半月。其中判監10個月的周庭，昨向高等法院申請保釋等候上訴。法官張慧玲昨聽取上訴陳詞時多番反駁，指周庭積極參與犯案，「角色唔係咁簡單」，刑期須反映案情嚴重性，更指出「呢單案裁判官睇到最重要嘅係圍警總」。張官指上訴方無法證明有極高、甚至合理成功上訴的機會，最終拒絕批准保釋。周庭聞判失落，依依不捨地望向母親。

原審時代表周庭的資深大狀駱應淦陳詞指，周所承認的煽惑及參與未經批准集結兩罪，根據案例一向處以罰款；相較之下，本案10個月的刑期明顯過重。他指原審裁判官王詩麗援引上訴庭雙學三子「黃之鋒案」的判刑原則並不恰當，因該案牽涉及暴力的非法集結案，涉及破壞社會安寧或威脅破壞社會安寧，行為有挑撥性，與本案不相同；且裁判官完全將周庭的個人背景、尤其過往沒有定罪紀錄等摒除在外，亦不恰當。

至於暴力這方面，駱指煽惑行為只限於「包圍警總」，沒有煽動或鼓勵任何人使用暴力，不應該將其他人的暴力行為，如擲雞蛋、塗鴉等行為歸咎於他們，但裁判官卻將兩者混為一談。裁判官判刑時列舉多項判刑因素，包括集結規模、交通阻塞、資源浪費等，惟駱認為，這些因素在「所有公眾事項都時有發生」；並謂在佔中九子案中，與周庭年齡相若的被告鍾耀華亦只是判緩刑，而佔中長達79天、本案只有15小時。

大狀譚俊傑其後補充指，本案雖造成交通阻塞，但其實黃之鋒當日曾多次呼籲示威者讓路予的士，張官打斷發言，「係咪更加重要嘅係，你叫人去阻（警總）門口，即你又入唔到去、又唔出得來」，交通近乎癱瘓，「9,000人，周圍塞死晒冇車過到」，並指周庭當日面向群眾、托住擴音器，可謂積極參與犯案。

譚重申非法集結和未經批准集結兩者有別，提及過往只判處罰款的案例亦牽涉衝擊警方防線，甚至有肢體碰撞，而該案正正由張官負責。張官回應：「好老實講，最重要睇案情」，強調判刑並非只考慮控罪本身，更要視乎案情是否嚴重，舉例指即使誤殺罪成也未必要坐監、但傷人卻可重判，而「呢單案件，裁判官睇到最重要係圍警總」。

律政司助理刑事檢控專員蕭啟業回應指，本案未經批准集結控罪性質與非法集結一樣，同是《公安條例》下罪行，最高均可判處三年監禁，而本案正正是未經批准集結案中最嚴重之一。他指當日包圍警總的人數達9,000人，並有擲雞蛋、塗鴉、刑毀等行為，判刑理應偏向阻嚇性，不應考慮太多個人背景。

仲記得果陣d人仲屌緊gphone扮大台

用現場人群屌柒之鋒周庭玩現場投票段片黎上訴得唔得？
證明佢地並不是指揮/帶領

狗官

吹到咁大呀
明明maximum 3 年 而家最嚴重都係10個月左右
唔講以為你寫緊law reform commission report

佢而家係將在場嘅人嘅行為都入咗佢數
就算屌柒佢都係共犯

又一制裁名單

啟業邨我就知
邊個係蕭啟業

咁嚴重 拎上老區啦一早 仲係Mag仔玩

老實講
唔明有幾嚴重

對比返藍絲拎刀出黎嚇人坐3個月
vs
唔知邊個屋企搵到雷射筆坐3個月以上

我覺得咁唔合比例同LOGIC 先嚴重
好似同我講如果犯法一定尻判咁

根本就唔應該認罪，非法集結同煽動非法集結差好遠

721 官鄉警黑 合演血腥恐襲係唔同啲

原來仲嚴重過包圍中聯辦

佢哋當時唔係差啲俾人屌走咁滯咩

中大畢業禮拎刀隻支那藍屍撤控添

俾你入去坐下，坐緊上訴，我扔番同一句俾你？

讀屎片